\section{Phase 2}

\subsection{Stockage des chemins des utilisateurs}

Nous disposons pour chaque plan d'un fichier suivant le format suivant :
\begin{itemize}
\item Une ligne contenant un entier \texttt{n} indiquant le nombre de liaisons entre modules
\item \texttt{n} lignes indiquant une liaison entre un premier module et un second module, ainsi que la durée du transit pour cette liaison
\item Une ligne contenant un entier \texttt{m} indiquant le nombre d'utilisateurs au sein de la base
\item \texttt{m} lignes au format \texttt{n1 -> n2 -> … -> ni} donnant le chemin d'un utilisateur au sein de la base
\end{itemize}

Comme précédemment, les liaisons entre modules seront conservées sous forme d'un graphe, en reprenant exactement la structure qui a été définie pour la phase 1 (et par conséquent les fonctions d'affichage aussi définies pour la phase 1).

Toutefois, nous ne disposons désormais plus d'un module de départ et d'un module d'arrivée mais bien d'une liste de chemins entre modules pour \texttt{m} utilisateurs, et il est bien évidemment nécessaire de fournir une structure permettant leur stockage en \texttt{OCaml} qui permette de réaliser les opérations nécessaires à la recherche de la séquence optimale des déplacements pour chaque utilisateur.

Après appel à la fonction \texttt{analyse\_file\_2 fn} fournie dans le module \texttt{Analyse}, il est possible de récupérer ces chemins sous forme d'une liste de liste de modules de la forme \texttt{["n1"; "n2"; …; "ni"]} : la première liste correspondant à l'ordre des modules parcourus par le premier utilisateur, la seconde au second utilisateur, … Toutefois, disposer d'une simple liste de nom de modules ne me permettait pas de résoudre le problème car nous n'avons aucune information sur la durée de transit d'une liaison sans à chaque fois effectuer une recherche dans le graphe.

J'ai donc préféré, dans ma fonction \texttt{file\_to\_structure}, transformer la liste de liste de modules récupérée en une liste de liste de triplets de la forme \texttt{(n\_src, n\_dst, weight)}. Ceci permettra par la suite de facilement traiter les parcours des différents utilisateurs, en ayant déjà à disposition le poids des arcs. Procéder ainsi a largement réduit la quantité de code redondant pour rechercher le poids de l'arête dans le graphe.

Par exemple, dans le fichier \texttt{2.txt} :
\begin{itemize}
\item pour l'utilisateur dont le parcours est \texttt{n1 -> n2 -> n4}, nous obtenons la liste \texttt{["n1"; "n2"; "n4"]}
\item pour l'utilisateur dont le parcours est \texttt{n4 -> n2}, nous obtenons la liste \texttt{["n4"; "n2"]}
\end{itemize}

Ainsi, dans \texttt{file\_to\_structure}, nous obtenons finalement la liste suivante : \texttt{[[("n1", "n2", 1); ("n2", "n4", 4)]; [("n4", "n2", 4)]]} où nous disposons donc des arcs avec leur poids directement.

\subsection{Parties de chemin traitée et non traitée}

Dans ce problème, il est évident que nous devons traiter petit à petit les chemins des utilisateurs pour progressivement déterminer le temps de début du passage dans un tunnel. Il faudra donc un moyen de conserver en parallèle le morceau du chemin qui a déjà été traité et celui qu'il reste à traiter.

Ainsi, plutôt que de disposer d'une seule liste de triplets \texttt{(n\_src, n\_dst, weight)}, nous allons stocker des couples de listes où chaque couple est de la forme \texttt{(partie de chemin non traitée, partie de chemin traitée)} :
\begin{itemize}
\item la partie de chemin non traitée correspond à la liste des arcs qui doivent encore être traités pour déterminer l'ensemble des temps de départ dans chaque tunnel de l'utilisateur, et est sous la forme \texttt{(n\_src, n\_dst, weight)}
\item la partie de chemin traitée correspond à la liste des arcs qui ont déjà été traités avec en plus pour chaque arc son temps de départ, sous la forme \texttt{(n\_src, n\_dst, weight, temps\_depart)}
\end{itemize}

La fonction \texttt{initialisation} vise notamment à convertir le format que je produis en sortie de \texttt{file\_to\_structure} pour les chemins des utilisateurs de sorte à ce que, pour chaque utilisateur, la partie de chemin non traitée corresponde à l'ensemble du chemin de cet utilisateur, et la partie de chemin traitée soit vide (puisqu'aucun traitement n'a encore eu lieu et qu'aucun temps de début n'a été attribué).

\subsection{Détermination de la séquence de déplacement}

On souhaite que chacun des utilisateurs de notre système se déplace suivant les parcours qui leur sont affectés, le tout en minimisant la durée totale de transit au sein de la base. De plus, les liaisons entre modules nous contraignent à ne pouvoir faire passer qu'un utilisateur à la fois. L'idée va être de chercher pour chaque utilisateur sa séquence de déplacements, à savoir déterminer pour chacun des tunnels par lequel il va passer le temps auquel il va commencer sa traversée dans ce tunnel.

Mon idée a été de regarder lequel des utilisateurs va mettre le plus de temps à traverser son prochain chemin : pour celà, on itère sur les chemins non encore traités, et on récupère le poids maximal du premier arc à parcourir pour tous ces utilisateurs.

Ensuite, pendant ce laps de temps, il s'agit de faire en sorte que chaque utilisateur parcourt autant de tunnels que possible, tout en respecant la contrainte d'un seul utilisateur par tunnel à la fois. Pour permettre aux utilisateurs de parcourir autant de tunnels que possible, on conserve la durée totale des nouveaux tunnels parcourus pour cet utilisateur. Dès qu'on atteint la valeur du tunnel le plus long à traverser pour tous les utilisateurs, on arrête de rajouter des tunnels parcours.

Pour gérer les problèmes de limitation à un utilisateur par tunnel au même moment, j'ai ajouté une association \texttt{ArcDerniereOccupation} : ses clés sont un couple \texttt{(n\_src, n\_dst)} correspondant à un arc, et ses éléments sont le dernier temps de début pour cet arc, ce qui va permettre de savoir si oui ou non une arête est actuellement occupée. Cette association va aussi permettre de fixer le bon temps de départ dans la séquence des déplacements pour certains cas.

Maintenant que l'on sait effectuer une étape de traitement, il est possible de répéter ce processus autant de fois que nécessaire, c'est à dire jusqu'à ce que tous les chemins soit entièrement traités. Enfin, la durée totale de transit peut être calculée en regardant le maximum des temps de transit pour chaque utilisateur. La fonction \texttt{traitement\_complet chemins} prend en paramètre les chemins des utilisateurs fournis par la fonction \texttt{analyse\_file\_2 fn} fournie dans le module \texttt{Analyse}, et renvoie la liste des séquences de déplacement et la durée totale de transit.

Enfin, comme dans la phase 1, il suffit de faire appel à \texttt{Analyse.output\_sol\_2} pour afficher la solution dans le format demandé. Après compilation via la commande \texttt{make phase2}, il est possible d'utiliser la commande \texttt{./phase2 sources/2.txt} pour afficher la solution sur l'exemple fourni avec l'énoncé.

\subsection{Limites de mon implémentation}

Mon implémentation permet déjà l'obtention de séquences de déplacements dont les résultats sont assez satisfaisants. Toutefois, il est possible de voir que certains cas ne sont pas pris en compte. Par exemple, mon algorithme peut parfois faire patienter un utilisateur alors qu'il n'y a aucune raison de le faire patienter. C'est du au fait que je limite l'ajout de tunnels parcours à la durée maximale de parcours d'un tunnel à chaque itération.

Dans l'idéal, il faudrait permettre de dépasser cette restriction. Toutefois, en essayant de le faire, on retourne sur d'autres problèmes, comme le conflit de parcours d'un tunnel ou tout simplement la perte en optimalité (assez drastiquement) dans certains cas.

Toutefois, les cas où l'on fait patienter un utilisateur inutilement sont normalement assez rares, et dans la majorité des cas, la séquence de déplacements trouvée devrait être très bonne (voire optimale).
